**《和名類聚抄》**是日本[平安時代的](../Page/平安時代.md "wikilink")[类书](../Page/类书.md "wikilink")。在[承平年間](../Page/承平_\(朱雀天皇\).md "wikilink")（931年至938年）由學者[源順應](../Page/源順.md "wikilink")[勤子内親王要求所編纂](../Page/勤子内親王.md "wikilink")。是日本的第一部[类书](../Page/类书.md "wikilink")\[1\]。

## 書誌

**和名類聚抄**或稱**倭名類聚鈔**及**倭名類聚抄**，由於名稱也不固定。一般的稱**和名抄**及**倭名鈔**，而**倭名抄**為省稱。卷數原為10卷，后有人增补10卷，內容異同於因卷數及著者，而編排及內容略有不同，此外20卷本中，加上各地的行政區劃，如大和国葛下郡神戶鄉、山直鄉、高額鄉、加美鄉、蓼田鄉、品治（保無智）鄉、當麻（多以末）鄉等。

## 構成

本書的構成在稱大分類「部」，小分類稱「門」，因版本不同再分為**十卷本**及**二十卷本**。

### 十卷本

由24部128門組成、各部按次序順列為。

1.  天地部：[天文](../Page/天文.md "wikilink")、[氣象](../Page/氣象.md "wikilink")、神靈、[水](../Page/水.md "wikilink")、土石
2.  人倫部：人間、[家族](../Page/家族.md "wikilink")
3.  形體部：身體各部
4.  疾病部：病氣
5.  術藝部：武藝、武具
6.  居處部：住居、[道路](../Page/道路.md "wikilink")
7.  舟車部：[船](../Page/船.md "wikilink")、[車](../Page/車.md "wikilink")
8.  珍寶部：[金](../Page/金.md "wikilink")[銀](../Page/銀.md "wikilink")、[玉石](../Page/玉石.md "wikilink")
9.  布帛部：[布](../Page/布.md "wikilink")
10. 裝束部：衣類
11. 飲食部：[食物](../Page/食物.md "wikilink")
12. 器皿部：器、皿
13. 燈火部：燈火
14. 調度部：[日用品](../Page/日用品.md "wikilink")
15. 羽族部：鳥
16. 毛群部：獸一般
17. 牛馬部：[牛](../Page/牛.md "wikilink")、[馬](../Page/馬.md "wikilink")
18. 龍魚部：爬虫類、兩棲類
19. 魚貝部：魚類、海棲動物
20. 虫豸部：虫類
21. 稻穀部：稻、穀物
22. 菜蔬部：野菜
23. 果瓜部：果物
24. 草木部：草木

### 二十卷本

按**十卷本**分類及整合，分32部249門組成。

1.  天部：天文、氣象
2.  地部：土石
3.  水部：水
4.  歲時部：曆
5.  鬼神部：神靈
6.  人倫部：人間
7.  親戚部：家族
8.  形體部：身體各部
9.  術藝部：武藝、武具
10. 音樂部：音樂、樂器
11. 職官部：官廳、官職名
12. 國郡部：國名、郡名、鄉名
13. 居處部：住居、道路
14. 船部：船
15. 車部：車
16. 牛馬部：牛、馬
17. 寶貨部：金銀、玉石
18. 香藥部：香
19. 燈火部：燈火
20. 布帛部：布
21. 裝束部：衣類
22. 調度部：日用品
23. 器皿部：器、皿
24. 飲食部：食物
25. 稻穀部：稻、穀類
26. 果瓜部：果物
27. 菜蔬部：野菜
28. 羽族部：鳥類
29. 毛群部：獸一般
30. 鱗介部：爬虫類、兩棲類、魚類、海棲動物
31. 虫豸部：虫
32. 草木部：草木

## 版本

### 十卷本

#### 手抄本

  - 真福寺本：[鎌倉時代著](../Page/鎌倉時代.md "wikilink")、卷一～卷二（寶生院[真福寺藏](../Page/真福寺.md "wikilink")）
  - 伊勢十卷本：[室町時代初期著](../Page/室町時代.md "wikilink")、卷三～八（[神宮文庫藏](../Page/神宮文庫.md "wikilink")）
  - 京本：[江戶時代前期著](../Page/江戶時代.md "wikilink")、卷四～六（[東京大学国語研究室藏](../Page/東京大学.md "wikilink")）
  - 高松宮本：[江戶時代前期著](../Page/江戶時代.md "wikilink")、完本（[国立歴史民俗博物館藏](../Page/国立歴史民俗博物館.md "wikilink")）
  - 松井本：[江戶時代前期著](../Page/江戶時代.md "wikilink")、完本（[静嘉堂文庫藏](../Page/静嘉堂文庫.md "wikilink")）
  - 京一本：[江戶時代後期著](../Page/江戶時代.md "wikilink")、卷七～十（[東京大学国語研究室藏](../Page/東京大学.md "wikilink")）
  - 前田本：[明治時代著](../Page/明治時代.md "wikilink")、全本（[前田尊經閣藏](../Page/前田尊經閣.md "wikilink")）

※「下總本」系[写本](../Page/写本.md "wikilink")

  - 天文本：[江戶時代末期著](../Page/江戶時代.md "wikilink")、全本（[東京大学国語研究室藏](../Page/東京大学.md "wikilink")）

#### 印刷版本

  - 享和版本：享和元年（1801年）刊、稲葉通邦校訂（原稿：真福寺本）
  - 楊守敬刊本：明治29年（1906年）刊、楊守敬校訂（原稿：下總本系本）

#### 校注本

  - 『箋注倭名類聚抄』按京本版的和名類聚抄，編寫於文政10年（1827年），後在明治16年（1883年）刊、狩谷棭齋校訂。

### 二十卷本

現傳最久的**二十卷本**文本，是那波道圓校注的「元和古活字書」。但「元和古活字書」用稀覯書，到昭和7年（1932年）[影印再版後幾乎不再傳於市面](../Page/影印.md "wikilink")，「慶安版本」「寬文版書」因在[明治時代初期重印多次](../Page/明治時代.md "wikilink")，故市面最能流傳最廣。

#### 手抄本

  - 高山寺本：[平安時代末期](../Page/平安時代.md "wikilink")、卷六～十（[天理大學附屬天理圖書館藏](../Page/天理大學.md "wikilink")）
  - 伊勢二十卷本：[室町時代初期](../Page/室町時代.md "wikilink")、卷一及二和卷九至二十（[神宮文庫藏](../Page/神宮文庫.md "wikilink")）
  - 大東急本：[室町時代中期](../Page/室町時代.md "wikilink")、整本（[大東急記念文庫藏](../Page/大東急記念文庫.md "wikilink")）

#### 印刷版本

  - 元和古活字本：元和3年（1617年）刊，[那波道圓校訂](../Page/那波道圓.md "wikilink")
  - 慶安版本：慶安元年（1648年）刊
  - 寬文版本：寬文11年（1671年）刊

## 参考文献

<div class="references-small">

<references>

</references>

</div>

## 外部連結

  - [和名類聚抄郡名一覽（群馬縣立女子大學北川研究室著）](https://web.archive.org/web/20070918134358/http://homepage1.nifty.com/k-kitagawa/data/gunmei.html)

[category:类书](../Page/category:类书.md "wikilink")

[Category:平安時代典籍](../Category/平安時代典籍.md "wikilink")
[Category:日語辭典](../Category/日語辭典.md "wikilink")
[Category:1610年代書籍](../Category/1610年代書籍.md "wikilink")

1.